
\section{Besoins non fonctionnels}

\par
\textit{Vous pourrez trouver un récapitulatif des besoins non-fonctionnels à la fin de cette section.}
\subsection{Domaine d'action}
	L'application est destinée à des chercheurs et des ingénieurs dans le domaine du calcul haute performance. Elle est donc adressée à un public habitué aux environnements informatiques. De plus, les utilisateurs finaux de cette application comprennent les termes techniques inhérents aux statistiques, ces termes pourront donc être intégrés à l'application afin d'en simplifier son interface sans altérer sa compréhension par ses usagers.


\par
\besoin{Quantification}
\par
L'application devra être la plus intuitive possible pour permettre le temps d'apprentissage le plus rapide possible. Quelques heures suffiront à la maîtriser.
\par
Ce temps d'apprentissage court correspond au fait que les utilisateurs seront composés de chercheurs, de doctorants et d'ingénieurs de l'équipe HiePACS, qui seront donc déjà familiers avec les fonctionnalités ainsi qu'avec le vocabulaire de l'application.
La documentation servira principalement à expliquer où trouver telle ou telle fonctionnalité ainsi que son comportement de base. Cette documentation sera affichée sur la page d'accueil de l'application en tant que FAQ.
\par
\besoin{Éléments de faisabilité}
\par
	Il n'y a pas vraiment d'éléments de faisabilité correspondant à ce besoin fonctionnel, si ce n'est qu'en utilisant des principes de design simple et en faisant l'interface la plus épurée possible, le temps d'adaptation au logiciel sera le plus court possible.
\par

\subsection{Interface}
	L'application devra permettre deux formes d'utilisation :
\begin{itemize}
	\item Une utilisation avec une interface graphique, utilisable à la souris et présentant toutes les informations et fonctionnalités correctement ordonnées. Une certaine esthétique sera donc de mise afin que cette interface soit utilisable par le plus grand nombre.
	\item Une utilisation en ligne de commandes, c'est-à-dire exécutable dans un terminal et possédant un ensemble d'arguments pour la paramétrer. Il est à noter qu'une entrée dans le \texttt{man} serait la bienvenue, afin que les utilisateurs puissent comprendre son fonctionnement.
\end{itemize}

\par
\besoin{Quantification}
\par
Dans la mesure où l'application sera utilisée par les membres de l'équipe HiePACS, son utilisation se fera sur les machines d'Inria. En supposant que ces machines soient suffisamment performantes pour le développement de solveurs, et que notre implémentation de l'application sera faite en \textit{C++} avec la bibliothèque \textit{Qt}, celle-ci devrait pouvoir s'exécuter en temps réel.
\par
Son temps de réponse pour les actions les plus communes, telles que le changement d'onglet ou l'affichage de données dans un tableau, sera de moins d'une seconde.
\par
Dans le cas d'actions spécifiques, et gourmandes en ressources, telles que l'insertion dans la base de données ou le parsing de fichier, le temps de réponse déprendra de la quantité de données à traiter et pourra aller de 0 à dix secondes dans le pire des cas. Durant le parsing, l'interface restera utilisable.
\par

\besoin{Éléments de faisabilité}
\par
Notre application devra comporter une interface graphique. 
Ne sachant quel langage utiliser, nous avons testé des bibliothèques graphiques dans plusieurs langages. 
Nous avons finalement choisi \textit{Qt} pour le \textit{C++} et \textit{tkinter} pour \textit{Python}.

Ces tests ne nous ont pas permis de déterminer quel langage serait le plus adapté. Les deux bibliothèques permettent la programmation objet et proposent les mêmes widgets graphiques. Cependant, notre équipe ayant globalement des connaissances plus étendu en \textit{C++} qu'en \textit{Python}, nous avons finalement choisi d'utiliser le langage \textit{C++}. \cite{Qt5,C++PocketReference, ebsi}

\par
\besoin{Contraintes ou difficultés techniques}
\par
Avoir choisi l'API \textit{Qt} pour programmer cette application entraîne deux principales contraintes. En effet, bien que \textit{Qt} soit utilisable directement en ligne de commandes, il propose également un IDE qu'il va falloir apprendre a utiliser. Cependant, cet outil, aussi pertinent soit-il dans son utilisation, n'est pas connu de tous les membres de l'équipe. Il faudra donc passer par une phase d'apprentissage qui sera autant de temps en moins à consacrer au projet. Il en est de même pour la bibliothèque \textit{Qt} qui, malgré son avantage d'être multiplateforme, n'est pas encore maîtrisée par l'équipe.
\par
\besoin{Risques et parades}
\par
L'apprentissage de ces outils va prendre du temps, qui sera du temps en moins pour développer l'application. Cependant, une fois maîtrisés, ils permettront une programmation plus aisée, et ainsi un gain de temps sur la durée.
\par
\besoin{Tests de validation}
\par
Afin de tester ce qui a été énuméré, nous pouvons facilement imaginer des tests de validation.
\par
Nous pouvons par exemple tester si l'interface graphique ainsi que toutes les bibliothèques graphiques se lancent correctement. Nous pouvons aussi tester si le temps de réponse correspond bien au temps de réponse spécifié ci-dessus sur une machine lambda d'Inria.

\subsection{Performance}
	Nous n'avons pas de contraintes importantes au niveau de la performance --- notre application ne faisant pas de lourds calculs, à l'image des solveurs --- il serait cependant intéressant, d'un point de vue interaction avec l'utilisateur, si le temps de réponse à ses actions était minimal.
\par
\besoin{Quantification}
\par
Plusieurs sections de l'application ont de fortes contraintes de performance.
\par
Qu'elle soit faite avec \textit{MySQL} ou \textit{SQLite}, les contraintes imposent qu'une insertion d'expérience dans la base de données se fasse en moins d'une seconde. Une recherche d'information doit durer moins de trois secondes, sachant qu'une recherche peut être effectuée avec autant de contraintes qu'il y a de champs disponibles dans chaque table. Une modification de données doit pouvoir s'effectuer en moins d'une demi seconde. \cite{LearnSql}
\par
\besoin{Éléments de faisabilité}
\par
Le choix du langage a été fait de sorte à améliorer la performance de l'application. Nous avions par exemple envisagé le \textit{Java} ou encore le \textit{JavaScript}. Cependant ces deux langages sont moins rapides à l'exécution que le \textit{C++} ou le \textit{Python}. En effet, \textit{Java} a besoin d'une machine virtuelle et \textit{JavaScript} demande un interpréteur.
\par
Ainsi, dans le but de guider notre développement et de mieux répondre aux besoins du client, nous avons mis en place une série de tests préalables sur les différentes technologies afin de mieux cerner les limites de leurs demandes par rapport à nos connaissances.
\par
Hésitant entre deux langages de programmation, \textit{C++} et \textit{Python 3}, ces tests ont été réalisés en parallèle avec ces deux langages et nous ont permis de choisir le langage que nous allons utiliser.
\par
Connexion à une base de données \textit{MySQL} : Dans une première version du cahier des charges, il était question d'une connexion à un serveur de base de données \textit{MySQL}. Les tests ont montré qu'en \textit{Python}, la connexion est facile à mettre en place et propose une interface orientée objet. Aucune bibliothèque propriétaire n'est requise, il faut cependant utiliser la bibliothèque \textit{mysql.connector}. La version \textit{C++} a aussi fonctionné, mais a nécessité l'installation d'une librairie difficile à compiler et passant par une interface propriétaire à \textit{Qt} pour être disponible en orienté objet.


\newpage
\par
Utilisation d'une base de données \textit{SQLite} : Une deuxième version du cahier des charges mentionnait l'utilisation d'une base de données de type \textit{SQLite}. Ce type de base de données ne nécessite pas de serveur et enregistre les données dans un fichier.
\par
Les tests n'ont pas montré de différences significatives entre les deux langages, si ce n'est l'utilisation du paradigme objet en \textit{Python} et fonctionnel en \textit{C++}. Ces tests ont renforcé notre choix d'utiliser le \textit{C++} pour le développement de l'application.
\par

\besoin{Contraintes ou difficultés techniques}
\par
Le \textit{C++} étant un langage assez bas niveau, la programmation demande beaucoup de temps. Cependant, Qt et les bibliothèques standards fournissent un certain nombre de fonctions.
\par
\besoin{Énonciation de risques et parades}
\par
Nous sommes familiers de ce langage, la programmation sera donc plus rapide que si nous devions apprendre un nouveau langage haut niveau depuis le début.
\par
\besoin{Tests de validation}
\par
Pour tester les performances de l'application, nous pouvons créer de très gros fichiers contenant toutes les métriques disponibles et les insérer dans la base de données. Nous pourrons ainsi également tester la performance de l'interface graphique sur l'affichage de grosses quantités de données en lisant le contenu inséré.


\subsection{Fiabilité}

	L'application doit être robuste au niveau du parsing. En effet, il ne faudrait pas insérer de  fausses informations. De même, l'insertion dans la base de données doit elle aussi être robuste. Les erreurs doivent pouvoir être distinguées et la base ne doit pas se corrompre en cas de données erratiques.

\par
\besoin{Quantification}
\par
	Le but étant d'avoir l'analyse la plus précise possible, l'ensemble des insertions doit être fiable. Nous visons donc idéalement un taux d'erreurs d'insertion de 0\%.
Nous pouvons imaginer un taux d'erreurs de 2 ou 3\% pour certains cas exceptionnels où il y aurait un problème dans le fichier de configuration par exemple. Cela restera facilement modifiable à la main.

\par
\besoin{Contraintes ou difficultés techniques}
\par
	Une certaine rigueur sera de mise. De plus, le nombre de tests sera démultiplié afin de s'assurer que l'application est fiable et d'éventuellement permettre du Big Data par la suite. \cite{bigData}

\par
\besoin{Tests de validation}
\par
	Nous devrons tester à chaque insertion dans la base de données que chaque champ est correct et existant. Il sera également nécessaire d'effectuer de nombreux tests sur le parsing des différents solveurs qui permettent de récupérer les informations. Ces tests porteront sur chaque champ potentiellement récupérable et pour chaque solveur afin de s'assurer de la fiabilité de notre parseur. Nous devrons également tester la bonne récupération des fichiers et des dossiers. Enfin, il faudra tester le bon parsing des fichiers de configuration, qui permettront d'appliquer automatiquement des valeurs à certains champs.

	\subsection{Portabilité}
	La priorité a été mise sur le fait que l'application soit pleinement fonctionnelle sous un environnement \textit{Linux} car celui-ci est le système le plus utilisé chez Inria. Il serait également intéressant qu'elle soit disponible sous \textit{Mac}, qui est le second système le plus utilisé.
\par
Une portabilité vers \textit{Windows} n'est pas envisagée.

\par
\besoin{Quantification}
\par
	L'application doit donc fonctionner sous deux environnements correspondant à l'environnement \textit{Linux} ainsi qu'à l'environnement \textit{Mac}, pour correspondre aux environnements utilisés chez Inria.
\par

\besoin{Éléments de faisabilité}
\par
	L'application sera développée en \textit{C++} à l'aide de \textit{Qt}, nous utiliserons donc une des bibliothèques de \textit{Qt} qui permet plutôt facilement la portabilité sous ces deux environnements.
\par
\besoin{Contraintes ou difficultés techniques}
\par
	La bibliothèque permettant d'effectuer cette portabilité est assez contraignante à installer ou copier avec l'application.

\par
\besoin{Tests de validation}
\par
Tous les tests de validation des besoins (fonctionnels ou non) doivent être validés à la fois sous \textit{Linux} et sous \textit{Mac}.

\subsection{Évolutivité}
	L'application ne devra pas être figée dans le temps. Elle devra être évolutive et le plus facilement et rapidement possible adaptable aux modifications futures.
\par
	En effet, les fichiers de log seront amenés a contenir d'avantages d'informations (il faudra donc les ajouter au schéma de la base de données). Dans le cas où les fichiers de log changeraient de format ou de nouveaux types de fichiers verraient le jour, les parseurs devront être paramétrables ou extensibles.
	De plus, de nouveaux types de graphiques devront probablement être implémentés.
\newpage
\par
\besoin{Quantification}
\par
	Il faudrait que l'architecture implémentée permette l'insertion de nouvelles métriques en quelques minutes (idéalement entre une et cinq minutes) après une prise de connaissance de celle-ci.
\par
\besoin{Éléments de faisabilité}
\par
	Au vu de nos connaissances actuelles et de la nature de l'application, nous avons dégagé deux principaux langages de programmation, à savoir le \textit{C++} et le \textit{Python}.
	Ces langages de programmation orientés objets permettent l'implémentation de Design Pattern qui aident à l'extensibilité d'un programme.
\par
\besoin{Contraintes ou difficultés techniques}
\par
	L'architecture à mettre en place nécessitera une certaine anticipation ainsi qu'une charge de travail plus élevée.




\subsection{Récapitulatif}
\par
	L'application devra donc :
	\begin{itemize}
	\item être la plus intuitive possible dans son utilisation,
	\item fournir une interface graphique et potentiellement une utilisation en ligne de commande,
	\item minimiser le temps de réponse aux actions de l'utilisateur,
	\item garantir un parsing de qualité et ainsi une insertion en base de données sans erreurs,
	\item fonctionner sous Linux et Mac,
	\item permettre une évolutivité la plus simple possible dans le futur.
	\end{itemize}
	
	
	
	
	
	
	
	
